В безветренную погоду на озере была проведена серия испытаний радиоуправляемой модели катера с бензиновым двигателем, в ходе которых выяснилось, что при скорости $v_1=5{,}00\unit{км/ч}$ путевой расход топлива составляет $\lambda_1=20{,}0\unit{г/км}$, а при скорости $v_2=15\unit{км/ч}$ расход равен $\lambda_2=40\unit{г/км}$. Запас топлива на борту модели $M=100\unit{г}$.
\begin{enumtask}
\item Выведите зависимость путевого расхода топлива $\lambda$ от скорости $v$.
\item Какое максимальное время $\tau_x$ может работать двигатель у неподвижной модели?
\item При какой скорости модели $v_0$ путевой расход топлива минимален и каково его значение $\lambda_0$? Полученные результаты должны быть найдены с погрешностью, не превышающей $1\%$.
\item На какое максимальное расстояние $L_0$ и за какое время $\tau_0$ сможет уплыть модель?
\item Какие значения $\tau_1$ может принимать время прохождения моделью расстояния $L_1 = 3\unit{км}$?
\end{enumtask}
\textit{Примечание:} считайте, что при работе двигателя массовый расход топлива $\mu$ (г/с) линейно зависит от мощности силы сопротивления, а сила сопротивления пропорциональна скорости модели относительно воды. Модель движется равномерно и при любой скорости её осадка не меняется. 
\answer{
\begin{enumtask}
	\item $\lambda (v) = \alpha v + \frac{\mu_0}{v}$,
	где $\alpha = \frac{ \lambda_1 v_1 - \lambda_2 v_2 }{v_1^2 - v_2^2} = 2{,}5\unit{г}\cdot\unit{ч}/\unit{км}^2$ и
	$\mu_0 = \frac{ (\lambda_1 v_2 - \lambda_2 v_1) v_1 v_2 }{v_1 ^2 - v_2^2} =
	37{,}5\unit{г}/\unit{ч}$.
	\item $t = M / \mu_0 = 160\unit{мин}$.
	\item $v_0 = 3{,}87 \unit{км/ч}$ при $\lambda_0 = 19{,}4\unit{г/км}$.
	\item $L_0 = M / \lambda_0 = 5{,}2\unit{км}$ и $\tau_0 = L_0 / v_0 = 80\unit{мин}$.
	\item $v \in [1{,}24; 12{,}1\unit{км/ч}]$, тогда $\tau_1 \in [15\unit{мин}; 145\unit{мин}]$.
\end{enumtask}
}
\tags{9, россия, кинематика, мощность}